# Введение
Основные принципы, алгоритмы и функции создания моделей вы уже изучили, теперь настало время копнуть глубже.
***

## Независимое дублирование (Independent Duplicate)
Что будет если добавить новый объект в **режиме редактирования**? Получится объект в объекте, он унаследует все настройки и модификации изначального объекта и не сможет от них избавится, пока вы их не разделите.

Быстрый способ создать объект в объекте - дублирование, однако, в отличии от обычного добавленного объекта, дублированный будет идентичен изначальному.

За независимое дублирование отвечает сочетание клавиш - **Shift + D**.

Как это происходит:
![Independent Duplicate](./insertions/independent-duplicate.gif)

**Примечание**: Независимое дублирование можно производить как в **режиме редактирования**, так и в **режиме объекта**, отличия лишь в добавлении нового объекта в коллекцию.
***

## Зависимое дублирование (Dependent Duplicate)
Прежде чем дублировать объекты, разберитесь с будущим их представлением. А точно ли данный объект подходит или нужно его изменить?

Если же вы не знаете, будете ли вы изменять дублированные объекты в будущем, то советую использовать зависимое дублирование.

За зависимое дублирование отвечает сочетание клавиш - **ALT + D**.

Как это происходит:
![Dependent Duplicate](./insertions/dependent-duplicate.gif)

Зависимое дублирование, как показано на фрагменте, дублирует объект **только** в **режиме объекта**. Его отличие от независимого дублирования в том, что если вы измените любой дублированный либо изначальный объект, то идентично будут изменяться и другие объекты.
***

## Настройка зависимости
Иногда встречаются ситуации, когда у вас много дублированных объектов и всех их нужно изменить так, чтобы они оставатись одинаковыми, но вы их дублировали независимо, тогда как же это сделать?

Помогает настройка зависимостей. Для начала на свой вкус выберите объект, который будет играть роль "изначального". После нажмите на другой объект, перейдите во вкладку "**Настройки данных объекта**" на **панели рабочего пространства** и в самом верху выберите вкладку с тремя соединёнными кубами. откроется список со всеми объектами на сцене, просто кликните на название того объекта, которого вы выбрали "изначальным". Так необходимо будет сделать для каждого объекта.

После данных манипуляций все соединённые объекты станут зависимыми, что позволит изменять их одновременно изменяя лишь один объект.

**Примечание**: Не стоит использовать объекты другого типа на роль зависимых, потому что они просто превратятся в копию изначального объекта.
***

## Сводка
Давайте немного отойдём от темы создания моделей и посмотрим на те работы, которые уже получились.

У новичков в моделировании наблюдается одна схожая ошибка - они любят наращивать вершины на объектах, чтобы добавить "качественную" детализацию, однако компьютер такое не любит. Почему? Ответ лежит уже в условии - **много вершин = больше времени на их обработку**.

Если поэкспериментировать с вершинами, создать простой объект и начать его делить на множество полигонов, то в один момент произойдёт перегрузка и ваш компьютер либо закроет blender без сохранения, либо он попросту зависнет. Даже если программа не зависла и не вылетела, то она будет страшно лагать, что не доставит особого удовольствия от дальнейшего моделирования.
***

# Кластеризация (Clustering) 
Кластеризация (*не путать с кластеризацией для рендера*) - это способ детализирования объекта путём добавления новых объектов на сцену. Об этом методе вкратце говорилось в предыдущих главах.

## Разделение (Separate)
Самый простой способ добавить деталь меньшей формы на скруглённый объект - дублировать ту часть изначального объекта на которой будет деталь и отсоединить её от всего объекта средством **Separate**.

За разделение отвечает сочетание клавиш - **P**.

Как это происходит:
![Dependent Duplicate](./insertions/separate-selection.gif)

Примечу, что у метода разделение есть три разных свойства:
- Selection - превращает выделенную область в новый объект (*Этот используется чаще всего*).
- By Material - разделяет объект по материалам.
- By Loose Parts - разделяет объект по модификациям.
***

# Главы

[Следующая глава](../first-step)
---
[Предыдущая глава](./algorithms.md)
---

[Главная страница](../model-editing)